\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Les angles -- Leçon}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\alph{subsubsection}.}

\usepackage{OutilsGeomTikz-test}

% Droites et cercles
% ==================
%
% Objectifs
% ---------
%
% 1. Je reconnais et mesure un angle.
% 2. Je construis un angle de mesure donnée.
%
% Contenus
% --------
% 
% **Vocabulaire :**
%
% [ ] Angle
% [ ] Rapporteur
% [ ] Angle nul
% [ ] Angle aigu
% [ ] Angle droit
% [ ] Angle obtus
% [ ] Angle plat
% [ ] Degrés
% [ ] Angles saillants/rentrants (?)
% [ ] Bissectrice d'un angle
%
% **Notation**
%
% [ ] Angle ABC avec chapeau centré sur B
% [ ] Angle y0x quand il n'y a pas de point
% [ ] Notation degré : °
% [ ] Codage des angles égaux
%
% **Constructions :**
%
% [ ] Construction d'un angle donné avec un rapporteur.
%
% Attendus fin d'année 6e
% -----------------------
%
% Voir le doc. de Patrick, qui est très bien. (TODO: le transcrire ici...)


\title{Leçon 4 : Les angles}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Les angles}
\subsection{Vocabulaire}

\begin{defi}{Angle, sommet et côté}~\\[-3mm]
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    \setstretch{1.5}
  Un \reponse{4cm} %\textbf{angle}
  est l'inclinaison de deux demi-droites de même origine l'une par rapport à
  l'autre. Cette origine est appelée \reponse{4cm} % sommet
  et les demi-droites sont nommées \reponse{4cm} % côtés
  de l'angle.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[rotate=17]
    \tikzmath{\w = 110;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);

    \node (c) at (2,2) {côtés de l'angle};

    \draw[green!50!black, fill=green!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);

    \draw[-latex] (-1,0) node[left] {sommet} -- ($(O)+(-.1,0)$);

    \draw[-latex] (c) -- ($(O)!.5!(x)$);
    \draw[-latex] (c) -- ($(O)!.5!(y)$);

  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\subsection{Notation}

\begin{notation}
  Dans la notation d'un angle, la lettre centrale représente toujours le sommet.
\end{notation}

\begin{exemple}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \setstretch{2}
    Dans le dessin ci-contre, le sommet est \reponse{2cm} et l'angle peut-être
    noté \reponse{3cm} ou \reponse{3cm}.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[rotate=-52]
    \tikzmath{\w = 37;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[red!50!black, fill=red!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \node[left] at (O) {$A$};
    \node[below left] at (a) {$B$};
    \node[above right] at (b) {$C$};


  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\begin{notation}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    Lorsqu'aucun point n'est placé sur les côtés de l'angle, on peut utiliser
    les demi-droites pour le désigner. Ici on note 
    \[
      \widehat{xOy}\text{ ou }\widehat{yOx}
    \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[rotate=222]
    \tikzmath{\w = 77;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.85!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.85!(y)$);

    \draw[blue!50!black, fill=blue!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);

    \node[above] at (O) {$O$};
    \node[left] at (a) {$x$};
    \node[right] at (b) {$y$};

  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{notation}

\begin{notation}
  \begin{minipage}{.33\textwidth}
    Deux angles de même mesure sont codés par le même symbole, comme pour les
    longueurs. Ici on a utilisé le symbole 
    \begin{tikzpicture}
      \draw[red, thick] (-.1, -.1) -- (.1, .1);
      \draw[red, thick] (-.15, -0.05) -- (0.05, .15);
    \end{tikzpicture}
    pour montrer que
    \[
      \widehat{EDF} = \widehat{BAC}.
    \]

  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.33\textwidth}
    \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[rotate=22]
    \tikzmath{\w = 51;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[blue!50!black, fill=blue!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);

    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \draw[thick, red] (22:.85) -- (22:1.15);
    \draw[thick, red] (26:.85) -- (26:1.15);

    \node[left] at (O) {$D$};
    \node[below right] at (a) {$E$};
    \node[left] at (b) {$F$};

  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.33\textwidth}
     \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[rotate=-167]
    \tikzmath{\w = 51;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[green!50!black, fill=green!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);

    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \draw[thick, red] (22:.85) -- (22:1.15);
    \draw[thick, red] (26:.85) -- (26:1.15);

    \node[above] at (O) {$A$};
    \node[above] at (a) {$B$};
    \node[right] at (b) {$C$};

  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{notation}

\section{Le rapporteur}

\begin{defi}{Degré}
  L'unité de mesure des angles est le \reponse{4cm}. Il se note $^\circ$.
\end{defi}
\vspace{-5mm}
\noindent
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{methode}
  Pour mesurer un angle $\widehat{ABC}$, on peut utiliser un \textbf{rapporteur.}
  \begin{enumerate}
    \item On place le centre du rapporteur sur le sommet de l'angle : le point $B$.
    \item On aligne un côté de l'angle avec la graduation $0$ du rapporteur.
    \item On lit la mesure de l'angle en regardant par quelle graduation passe
      le deuxième côté de l'angle : ici on lit $42^\circ$.
  \end{enumerate}
\end{methode}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[rotate=12]
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A) at (0:6);
    \coordinate (B) at (42:6);

    \coordinate (a) at ($(O)!5/6!(A)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!5/6!(B)$);

    \begin{scope}[opacity=.7]
    \draw[red!50!black, thick] (A) -- (O) -- (B);
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \node[above] at (O) {$B$};
    \node[above] at (a) {$A$};
    \node[right] at (b) {$C$};

    \draw[red!50!black, fill=red!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/6!(A)$) arc
    (0:42:1) -- (O);
    \end{scope}

    \tkzRapporteur
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\section{Les angles particuliers}

\begin{defi}{Angle nul}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    Un angle $\widehat{BAC}$ est \textbf{nul} s'il est complètement «~fermé~»,
    c'est-à-dire si les demi-droites $[AB)$ et $[AC)$ sont confondues. Un angle
    nul vaut $0^\circ$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (0:5);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw (x) -- (O) -- (y);
    \drawCrossP O;
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \node[above] at (O) {$A$};
    \node[above] at (a) {$B$};
    \node[above] at (b) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Angle droit}\vspace{-5mm}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    Un angle $\widehat{BAC}$ est \textbf{droit} si les droites $(AB)$ et $(AC)$
    sont perpendiculaires. Un angle droit vaut $90^\circ$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
   \tikzmath{\w = 90;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:2);
    \coordinate (y) at (\w:2);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[red!50!black, fill=red!70!black, opacity=.5] (.5,0) -- (.5, .5) -- (0,
    .5) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \node[above left] at (O) {$A$};
    \node[above] at (a) {$B$};
    \node[right] at (b) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Angle aigu}\vspace{-5mm}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    Un angle $\widehat{BAC}$ est \textbf{aigu} si sa mesure est plus petite que
    celle d'un angle droit. Un angle aigu vaut entre $0^\circ$ et $90^\circ$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
   \tikzmath{\w = 50;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[red!50!black, fill=red!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \node[above left] at (O) {$A$};
    \node[above] at (a) {$B$};
    \node[right] at (b) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Angle obtus}\vspace{-5mm}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    Un angle $\widehat{BAC}$ est \textbf{obtus} si sa mesure est plus grande que
    celle d'un angle droit. Un angle aigu vaut entre $90^\circ$ et $180^\circ$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
   \tikzmath{\w = 150;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[red!50!black, fill=red!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;

    \node[below left] at (O) {$A$};
    \node[above] at (a) {$B$};
    \node[below left] at (b) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Angle plat}%\vspace{-5mm}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    Un angle $\widehat{BAC}$ est \textbf{plat} s'il est complètement «~ouvert~»
    : si les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés mais les demi-droites $[AB)$ et
      $[AC)$ ne sont pas confondues. Un angle plat vaut $180^\circ$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
   \tikzmath{\w = 180;} % définition de l'angle
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (x) at (0:3);
    \coordinate (y) at (\w:3);
    \coordinate (a) at ($(O)!.75!(x)$);
    \coordinate (b) at ($(O)!.75!(y)$);

    \draw[red!50!black, fill=red!70!black, opacity=.5] ($(O)!1/3!(x)$) arc
    (0:\w:1) -- (O);
    \draw (x) -- (O) -- (y);
    \drawCrossP a;
    \drawCrossP b;
    \drawCrossP O;

    \node[below] at (O) {$A$};
    \node[below] at (a) {$B$};
    \node[below] at (b) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\section{Construction d'un angle}
\noindent \textbf{Consigne : construire un angle de mesure donnée.}

\begin{exemple}
  On va tracer un angle $\widehat{xOy}$ de mesure $73^\circ$.\\\noindent
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \textbf{Étape 1 :} on trace une demi-droite $[Ox)$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (O) at (0,0);
        \coordinate (x) at (5,0);
        \tkzCrayon[Echelle=.5, Rotation=-45, Origine={(5,0)},
        Couleur=blue!50!black];
        \draw[thick, blue!50!black] (O) node[below] {$O$} -- (x) node[below] {$x$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}\\\noindent
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \textbf{Étape 2 :} on pose soigneusement le rapporteur sur cette demi-droite
    en superposant le sommet de l'angle et le centre du rapporteur et en
    alignant l'un des $0$ avec la demi-droite tracée.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (O) at (0,0);
        \coordinate (x) at (5,0);
        \draw[thick, blue!50!black] (O) node[below] {$O$} -- (x) node[below] {$x$};
        \tkzRapporteur
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}\\\noindent
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \textbf{Étape 3 :} on marque d'un petit trait la mesure $73^\circ$ en
    partant du zéro choisi à l'étape précédente.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (O) at (0,0);
        \coordinate (x) at (5,0);
        \draw[thick, blue!50!black] (O) node[below] {$O$} -- (x) node[below] {$x$};
        \tkzRapporteur
        \draw[thick, blue!50!black] (73:3.75) -- (73:4);
        \tkzCrayon[Echelle=.5, Rotation=-45, Origine={(73:4)},
        Couleur=blue!50!black];
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}\\\noindent
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \textbf{Étape 4 :} on trace la demi-droite d'origine $O$ passant par le
    trait tracé à l'étape précédente.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (O) at (0,0);
        \coordinate (x) at (5,0);
        \draw[blue!50!white, fill=blue!70!black, opacity=.5] (0:1) arc (0:73:1) -- (O);
        \draw[thick, blue!50!black] (O) node[below] {$O$} -- (x) node[below] {$x$};
        \draw[thick, blue!50!black] (73:0) -- (73:5) node[above left] {$y$};
        \tkzCrayon[Echelle=.5, Rotation=-45, Origine={(73:5)},
        Couleur=blue!50!black];
        \node[blue!50!black] at (36.5:1.5) {\Large $73^\circ$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}

\end{exemple}


\end{document}
